利世民：「我非常極之絕對地悲觀」

國際原油價格爆跌，我想在華文財經評論界當中，孫柏文的分析最有參考價值；奈何等到快要截稿的一刻，老朋友仍然未回覆WhatsApp。那我就唯有越俎代庖。

今次沙地等產油國發動價格戰。俄羅斯回應說，有能力在現在的油價水平捱十年；俄羅斯不願意減產的理由，寧願賤賣也不要讓美國的石油乘機搶佔市場。事實上，由於美國產油成本高，當價格低到某水平，美國本土的石油業亦無利可圖。簡單講，俄羅斯的立場，就是要攬炒。

理論上，為了托價，其實沙地等產油國可以再進一步減產；反正原油是可以儲備的物資。但七十年代石油危機幾乎肯定了，國際聯手減價拓市，成效有限。另外，這場油價戰也反映了，除了中美矛盾和武漢肺炎，這一浪接一浪的衝擊，可能是我們這輩人經歷過最嚴峻的一次。

過去幾日美十年債跌破半厘，新興避險貨幣日圓亦急升。反映的預期是在可見將來，短則一年半載，長則兩三年以上，環球經濟都不會回到之前的軌跡。記得2008年金融海嘯，大家說債務貨幣化是新常態；想不到竟然要在十多年後的今日才見真章。

我想像不到市場會回復到八、九十年代的狀態；對後人來講，過去十年可能對原來都已經算是不錯。往後的日子，有產（Haves）和無產（Have-nots）之間的差距會越來越大，社會的流動性會越來越低，對威權的不滿會再升溫，最重要是越來越多人會看穿，其實我們已經臨界整個世界都大到不能倒的地步。我是非常極之絕對地悲觀；但願我是錯的，至少這樣我不至於完全失去方寸，又或者最多只是杞人憂天，自己嚇自己。

Source: 蘋果